#### 4.

无论是要塞还是大城，都无法阻挡弗兰肯人进军雅典的步伐。我们可以假设，他们从埃勒乌西斯沿着圣路前行，经过达夫尼修道院后，通过被毁坏的特里亚城门（Dipylon）进入了这座不设防的城市，其古老的纪念碑仍闪烁着永恒的青春之美，一如普鲁塔克时代。修昔底德曾经说过："如果雅典城曾经荒凉过，人们就会从它的建筑数量得出结论，它曾经比实际强大一倍。时间到了，这位伟大历史学家的话成真了。很令人怀疑的是，当时是否只有雅典的北面有人居住，而雅典卫城的西坡和南坡，即阿斯提山，都是荒无人烟的。Leake，《雅典地形图》，Einl.，第 LXXIII 页，希望从斯古罗斯对雅典卫城的攻击中推断出当时的情况，尽管尼基塔斯对此只字未提，正如 Ellissen，Mich. Akom.》第 23 页正确地指出了这一点。关于古城：Curtius, Das Asty von Athen, Mitteil. 1885 年 1 月，在雅典卫城南部发现了一个碑文，证明那里曾有一座科德罗斯神庙。这可能还不是事实。但随着港口和贸易的衰落，雅典肯定已经从比雷埃夫斯一侧撤出，而东部或哈德良之城肯定是伊利索斯一带人口最多的地方。由于斯古罗斯（Sguros）不久前摧毁了下城，所以拉丁人到达时下城的状况非常糟糕。卫城原本足够坚固，可以抵御大君的威胁，但现在整个希腊都成了弗兰肯人手无寸铁的猎物，迈克尔-阿科米纳托斯不得不放弃抵抗的念头。他的兄弟、历史学家尼基塔斯（Niketas）也认为这是明智和必要的，尽管他认为这样一位圣人本可以通过祈祷来祈求天雷的干预。

1204 年底，自苏拉以来，拉丁征服者第一次进入了塞克洛斯城堡。长期以来，这座城堡只不过是一座灰色的拜占庭式岩石城堡，城堡中央是雅典人的大教堂，即古老的帕台农神庙，每当庆祝帕拉斯-雅典娜的天国继承人的节日时，人们仍会像异教徒过去那样，列队通过普罗皮亚亚（Propylaea）前往神庙。无数的大理石碎片覆盖着城堡长 1100 英尺、宽 450 英尺的倾斜石灰石表面。柱子和雕像的碎片、空空的基座、被推翻的祭坛、无数曾被放置在小径和楼梯两旁的刻有图像和献祭碑文的石碑，以及一堆堆杂草丛生的碎石，构成了一座迷宫，也许被挖宝者碰过，但从未被探究的古董商碰过，它一定比同一时期的罗马帕拉丁宫或元老宫更加忧郁迷人。 雅典卫城上散落的石碑和祭碑，见 R. Schöne："Griechische Reliefs aus Athenischen Sammlungen"，莱比锡，1872 年。

在雅典卫城较小的古代圣殿中，布劳伦的阿耳忒弥斯神庙、罗玛神庙和奥古斯都神庙可能早已成为废墟，但在普罗佩拉亚南皮尔戈斯的大理石楼梯上方，优雅的耐克-阿普特罗小礼拜堂仍完好无损地矗立着。帕台农神庙和伊瑞克提翁神庙以及附近的祭司住所建筑构成了精神区的中心，而先知宫及其西坡和南坡则可能被用作宫廷法警和卫兵的住所。这座阿提卡建筑的奇迹在当时一定保存完好，其正面、门廊和大门都保存完好，但在结构上一定经过了一些改动。像这些门廊和皮纳科特卡（Pinacoteca）这样大的房间很难几个世纪都闲置不用。目前还不确定当时以及整个拜占庭时期，城市城堡是否也容纳了资产阶级人口。雅典的地理位置保护了居民免受海盗的直接攻击；因此，他们并不被迫在雅典卫城定居，而且那里的空间有限。不过，我们可以推测，教会崇拜的需要吸引了一小部分资产阶级聚居在城堡里；在土耳其统治时期，雅典卫城被穆罕默德人居住，并被他们的房屋占据。

在弗兰肯人入侵之前，迈克尔-阿科米纳托斯曾试图通过与国王博尼法斯签订条约来确保雅典人的生命财产、法律、权利和信仰，这一点尚不确定，但很有可能。由于作为大主教，他是雅典人民最合法的代表，因此他不得不通过与征服者谈判来减轻雅典的命运，并对任何抵抗都感到绝望。他似乎只是将他的都城圣玛丽教堂置于拉丁人基督教情感的保护之下，因为他亲眼目睹了这座两个世界时代和宗教都神圣不可侵犯的神圣殿堂遭到的亵渎。来自法国和意大利的粗鲁士兵对宗教圣地的敬畏之情已被掠夺君士坦丁堡所有教堂的行为所熄灭，他们也将帕台农神庙中的圣物和供品视为理所应当的战利品。教堂的金属器皿被熔化，变成了金钱。尼基塔斯没有提到雅典教堂抢劫案。在谈到底比斯的劫掠时，他只补充道：καὶ χειρούμενον 'Αθήνας... 甚至主教图书馆也被抢劫一空。

如果把拉丁基督徒对他们征服的希腊的教堂所犯下的暴行与古罗马人曾经在同一个国家作为法律的对神庙的肆无忌惮作一比较，我们就必须判断异教的宗教性在道德水平上要高于 13 世纪甚至更晚的基督教宗教性。可怕的苏拉在征服雅典之后，没有从同一座帕台农神庙中抢走一件供奉的礼物，只抢走了四十磅黄金和六百磅白银。卡里古拉和尼禄出于对艺术的喜爱，允许自己对希腊神庙进行掠夺，这遭到了罗马公众舆论的谴责。克劳狄乌斯将卡里古拉劫走的莱西普斯的青铜厄洛斯归还给了神庙，亚洲的一位资深执政官巴雷亚斯-索拉努斯甚至保护了佩加蒙的神庙，以抵御尼禄的掠夺。塔西佗，《年鉴》，XVI，23，转引自 Leake，《雅典地形图》，德文 Sauppe 著，第 30 页。

不幸的雅典大主教虽然没有像他的兄弟尼凯塔斯一样在君士坦丁堡被攻破后经历如此可怕的日子，但也经历了同样艰难的命运。如果说他效仿他的朋友底比斯大主教曼努埃尔（Manuel）自愿流亡，那么他之所以流亡，是因为这座城市的新统治者剥夺了他的大主教席位，将雅典卫城变成了法兰克人的专属城堡，禁止希腊人在大教堂做礼拜，并将其交给了拉丁裔司铎。他无法阻止这一切，也无法遵守罗马教会法，就像许多被征服省份的希腊主教一样，他离开了这座城市，到别处寻求庇护。就这样，一个优秀的人离开了希腊，多年来，他一直是希腊人民的护民官和抵御拜占庭酋长的保护者，也是希腊人民对其崇敬之情的雄辩代表。他的著作、演讲、诗歌、书信都是他写给那个时代许多知名人士的，其中很大一部分有幸被保存了下来，这些都是康奈尼家族和安杰洛伊家族衰落帝国历史的宝贵文献，也是我们所拥有的关于中世纪雅典状况的唯一真实证据。它们的文学史价值也不容高估，因为它们与佩塞洛斯（Psellos）和尤斯塔修斯（Eustathius）的著作一起，清楚地反映了 11 世纪和 12 世纪拜占庭人文主义教育的特点。除其他外，它们还证明了希腊教会中希腊主义的存在。人们可以说意大利的古代主义重生了，但希腊却没有，因为希腊的古代主义从未完全消亡。古人作品中的光芒依然照亮着雅典、帖撒罗尼迦、科林斯、尼奥帕特拉和底比斯的主教们阴郁的灵魂，因此他们有时会披着基督教的外衣，像异教圣贤的迪亚多吉（Diadochi）一样出现。只有弗兰肯人的入侵突然中断了希腊文化的延续。这也使米迦勒-阿科米纳托斯在雅典的活动戛然而止，熄灭了他从古代灰烬中唤醒的精神生命的火花。

在拜占庭的十字军分封契约中，雅典主教辖区和梅加拉（Megara）的地貌被划归朝圣者军队，这就是蒙费拉托藩侯威廉根据征服权处置雅典主教辖区的原因。 "Orium Athenarum cum pertinentia Megaron": Partitio Regni Greci, Tafel u. Thomas I, p. 488, 493. 底比斯未被提及。他把这两个国家都赐给了同一个奥托-德拉罗什，他已经把底比斯赐给了奥托-德拉罗什。由于雅典是威尼斯人根据拜占庭皇帝的特权获得自由贸易的希腊港口之一，圣马尔科共和国至少可以从中获得这种权利。这似乎也促使后来的威尼斯人编年史家讲述，雅典人通过自己的使者向威尼斯人威权统治者提出，但他们的意图被奥托-德拉罗什（Otto de la Roche）阻止，"并非没有流血"。Andreae Danduli（Muratori XII，第 335 页）。Laurentius de Monacis，Chron. de rebus Venetis（Ven. 1758 年版），lib. VIII，第 143 页。威尼斯编年史手稿中也有同样的观点，如 Stefano Magno 的 "Annali Veneti"，t. II, v. 98（Bibl. II, v. 98 (Bibl. Marciana)。没有任何历史文献证实了这一说法，也没有任何关于共和国反对将拉罗什赠与他人的报道。尽管如此，不能排除雅典人宁愿成为威尼斯人而非勃艮第人的臣民，他们迟早会试图将自己置于这个强大的环礁湖城市的宗主权之下，但这一尝试并不成功。

弗兰肯人攻占雅典的消息在西方引起了轩然大波，因为这座城市的大名在西方还没有被完全遗忘；学校和修道院里的学者们仍然知道它的含义。Trois Fontaines 的 Alberich 在他 1205 年的编年史中记载：勃艮第贵族 Pons de la Roche 的儿子 Otto de la Roche 奇迹般地成为了雅典和底比斯公爵。当然，公爵称号是不正确的。这一事件无疑是令人震惊的；因为自从科德罗斯和僭主佩西斯特拉托斯之后，雅典城从未有过自己的王子，而经过漫长的岁月之后，突然有一位勃艮第贵族成为了雅典的王子。

雅典的新统治者在雅典卫城驻扎了一支卫戍部队，但他本人还来不及在他的小王国里安顿下来，因为他必须陪同他的领主在希腊进行进一步的征服。首先，他要消灭暴君莱昂-斯古罗斯（Leon Sguros）。但博尼法斯围攻瑙普利亚斯（Nauplias）的岩石城堡却徒劳无功，奥托-德拉罗什（Otto de la Roche）与雅克-德阿维斯内斯（Jacques d'Avesnes）一起围攻了科林斯（Corinth）要塞，后者曾占领过欧波亚（Euboea）的查尔基斯（Chalkis）或内格罗蓬特（Negroponte）。这座城市的海上贸易依然繁荣。它的老港口莱凯昂（Lechaeon）和坚奇里亚（Cenchrea）依然如故：一个接待来自亚洲的船只，另一个接待来自西方的船只。坚固的城墙环绕着下城，高科林斯城堡坐落在难以逾越的岩石上，宽敞的蓄水池和古典的 Pirene 河为其提供了充足的水源。Jacques d'Avesnes 征服了下城，当时侯爵在那里修建了一个由 Montesquieu 修建的堡垒，而 Otto de la Roche 修建了另一个防御工事，但在 "Livre de la conqueste "中没有提到它的名字；阿拉贡版的《莫雷亚纪事》（由 Alfred Morel Fatio 编辑，Publicat. de la Société de l'Orient latin, Geneva 1885 年出版）称它为 Malvezmo。斯古罗斯英勇地保卫着阿克罗科林斯，因此弗兰肯人的进攻在这里停了下来。在那里，如同在阿尔戈斯和瑙普利亚一样，这位男子汉大主教高举希腊民族独立的旗帜，从而阻止了博尼法斯通过地峡入侵伯罗奔尼撒半岛。然而，一个无法计算的巧合意味着十字军从一个谁也没有想到的地方闯入了这个半岛。
